\begin{section}{Justificativa}
% [IBGE'10] ftp://ftp.ibge.gov.br/Censos/Censo_Demografico_2010/Caracteristicas_Gerais_Religiao_Deficiencia/tab1_3.pdf
% http://g1.globo.com/brasil/noticia/2012/04/239-dos-brasileiros-declaram-ter-alguma-deficiencia-diz-ibge.html
Segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), no censo
realizado em 2010, aproximadamente 23,9\% dos brasileiros declaram ter alguma
deficiência~\cite{ibge10}. Esse número ainda é mais impressionante quando se
pensa que cerca de um quarto de uma população de 190 milhões de habitantes é
portadora de alguma necessidade especial. Ainda segundo os dados, 6,9\%
(13,3~mi) dos brasileiros apresentam algum grau de deficiência motora, enquanto
18,8\% (35,7~mi) afirmam serem cegas ou terem alguma dificuldade para enxergar.

Essa pesquisa tem como finalidade apresentar uma solução para diminuir a
exclusão digital vivenciada especialmente por pessoas com necessidade motora ou
visual, as quais estão à margem da utilização de dispositivos eletrônicos
por conta da ausência se soluções que os adaptem às suas necessidades. A
tecnologia de reconhecimento de fala torna acessível a utilização de qualquer
dispositivo eletrônico por usuários incapazes de realizar movimentos específicos
com membros superiores, como segurar um controle físico e apertar botões ou
digitar, por exemplo. Além disso, os portadores de necessidades visuais também
poderão ser ajudados, já que nem todos os controles possuem referências
reconhecíveis pelo tato. A síntese de fala também se torna muito importante no
contexto da dificuldade visual, já que um \textit{feedback} via texto, nesse
sentido, seria pouco útil.

% Ref.: ADA - American with Disabilities Act
O Ato de Americanos com Deficiência (ADA)~\cite{ada} é um documento que regula
os direitos dos cidadãos com deficiência nos EUA, além de prover a base legal
dos fundos públicos para compra dos recursos que estes necessitam. Algumas
categorias de TA foram criadas com base nas diretrizes gerais da ADA, das quais
podemos salientar três como justificativa do trabalho:

\begin{enumerate}
	\item Recursos de acessibilidade ao computador
	\begin{itemize}
		\item Equipamentos de entrada e saída (\underline{síntese de voz}, 
		Braille), auxílios alternativos de acesso (ponteiras de cabeça, de luz),
		teclados modificados, softwares especiais (\underline{reconhecimento de 
		voz}, etc.), que permitem as pessoas com deficiência a usarem o 
		computador.
	\end{itemize}
	\item Sistemas de controle de ambiente
	\begin{itemize}
		\item Sistemas eletrônicos que permitem as pessoas com limitações
		moto-locomotoras controlar remotamente aparelhos eletro-eletrônicos,
		sistemas de segurança, entre outros, localizados em seu quarto, sala,
		escritório, casa e arredores.
	\end{itemize}
	\item Auxílios para cegos ou com visão subnormal
	\begin{itemize}
		\item Auxílios para grupos específicos que inclui lupas e lentes,
		Braille para equipamentos com \underline{síntese de voz}, grandes telas 
		de impressão, sistema de TV com aumento para leitura de documentos, 
		publicações etc.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

A decisão de criar um servidor próprio de síntese e reconhecimento de voz
baseia-se principalmente na possibilidade de usufruir de tais recursos de forma
offline, ou seja, sem a necessidade de conexão com a Internet. No caso do
sistema ASR, pode-se também citar a vantagem de limitar o vocabulário de
palavras utilizados através da implementação de uma gramática, já que serviços
online de reconhecimento (como o disponibilizado pelo Google, por exemplo),
trabalham com a inteira modelagem das palavras do idioma, impossibilitando a
criação de um contexto específico para a aplicação. Além disso, o uso de APIs
externas não resulta no aprendizado sobre a filosofia do reconhecimento de fala,
o que tornaria o trabalho menos interessante.

\textcolor{red}{*Add some conclusion to the section here*}
\end{section}
