\begin{section}{Objetivos}
%http://www.laps.ufpa.br/falabrasil/
O objetivo principal consiste em criar um protótipo portável, baseado em uma
plataforma embarcada, que seja capaz de controlar um aparelho de televisão
através do envio remoto de sinais. O sistema será configurado como um servidor
que disponibiliza um serviço genérico de reconhecimento de fala, de modo que o
aparelho de TV mencionado possa ser remotamente controlado através da voz do
usuário; e um serviço de síntese de fala, provendo \textit{feedback} das ações
de acordo com o entendimento do sistema ASR. 
%Além disso, a informação a ser enviada para a TV deve ser armazenada em um banco
%de dados, também configurado no mesmo servidor.

\subsection{Reconhecimento Automático de Voz}
Para que o reconhecimento automático de voz seja possível, o \textit{software}
Julius deverá ser instalado no servidor. Julius é um software capaz de processar
e decodificar áudio em aproximadamente tempo real para tarefas de ditado de até
60 mil palavras.

Para que o Julius possa realizar o reconhecimento em Português Brasileiro, serão
necessários basicamente dois recursos: um modelo acústico e um dicionário
fonético. Modelos acústicos genéricos para PT\_BR podem ser encontrados na
página do Grupo FalaBrasil~\cite{falabrasil}, bem como o software que cria o
dicionário fonético (conversor grafema-fonema ou G2P)~\cite{lapsg2p}.
Entretanto, embora a taxa de acerto dos modelos seja satisfatória, é possível
melhorá-la através da criação ou treino de modelos específicos para a aplicação.

O processo de treino será realizado pelo software HTK (acrônimo para kit de
ferramentas dos modelos ocultos de Markov, livremente traduzido do inglês), o
qual é capaz de extrair segmentos de fala de um arquivo de áudio e assinalar uma
referência à ele. Tal referência é retirada do dicionário fonético, previamente
criado com o software G2P.

\subsection{Síntese de Voz}
O software eSpeak é a principal referência em síntese de voz em ambientes Linux.
Graças à disponibilização de uma API do eSpeak no site oficial do desenvolvedor,
o sistema, além de conseguir ``ouvir e entender'', também será capaz de 
``falar''. O download dos modelos para PT\_BR é feito juntamente com o das
bibliotecas necessárias. Como a BBB não possui saída de audio nativa, será feito
o uso de um auto-falante USB.

%Para que a BeagleBone seja capaz de reproduzir o som sintetizado, é necessário
%um cartão de som com um auto-falante. Embora o cartão possa ser comprado, a 
%opção mais barata é construí-lo. O circuito a ser projetado é bem simples, sendo
%constituído basicamente por resistores, capacitores, um \textit{speaker} e um
%amplificador operacional.

\subsection{Servidor LAMP}
\textcolor{red}{***PResdro***}\\
\textcolor{red}{***Predro***}\\
\textcolor{red}{***Pesro***}\\
\textcolor{red}{***Porredo***}\\
\textcolor{red}{***PResdro***}\\

\subsection{Controle Remoto de TV}
Os aparelhos televisivos atuais, assim como a grande maioria dos dispositivos
eletrônicos domésticos, possuem a tecnologia de controle remoto baseada em luz
infravermelha. Pode-se observar que na extremidade superior dos controles
remotos, há pelo menos um led infravermelho (IR Led) capaz de emitir luz e,
dessa forma, transmitir uma informação binária para o circuito localizado na 
parte frontal da TV. Esse circuito possui um sensor infravermelho (IR sensor), o
qual, atuando como o receptor da comunicação, é capaz de receber os bits
transmitidos e repassá-los para o processador do circuito, o qual executará a
tarefa relacionada à decodificação dos bits (diminuir o volume, trocar de canal,
etc).

Nesse sentido, o \textit{datasheet} de uma TV específica será estudado para que
a BBB possa transmitir o conjunto de bits exatos, reconhecíveis pela TV em
questão, para a execução de determinadas tarefas, como ``aumentar volume'' ou
``mudar para o canal 18'', por exemplo.
%Além disso, será adicionado um módulo receptor também na BeagleBone, para que
%ela seja capaz de captar informações de outros controles remotos e, assim,
%armazená-las no banco de dados.
\end{section}
%%% EOF %%%
