\begin{section}{Justificativa}
No censo realizado em 2010 pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística
(IBGE), aproximadamente 23,9\% dos brasileiros declaram ter alguma
deficiência~\cite{IBGE10}. Esse número é realmente impressionante, pois revela
que cerca de um quarto de uma população de 190 milhões de habitantes é
portadora de necessidades especiais. Segundo os dados, 6,9\%
(13,3~mi) dos brasileiros apresentam algum grau de deficiência motora, enquanto
18,8\% (35,7~mi) afirmam serem cegas ou terem alguma dificuldade para enxergar.

% [IEEE'12] Accessibility in Digital Television: Designing Remote Controls
Em~\cite{Laisa12}, uma pesquisa foi realizada com brasileiros portadores de
necessidades especiais para se determinar quais as características que esses
cidadãos gostariam de adicionar, se pudessem, em controles remotos
convencionais, visando minimizar suas dificuldades em utilizá-los. A sugestão 
de um \textit{design} mais limpo foi unânime, enquanto os deficientes visuais,
em particular, apontaram a necessidade de algum tipo de \textit{feedback} quando
os botões fossem pressionados e a implementação de alguma referência
reconhecível pelo tato nos botões. Já os deficientes motores sugeriram um
dispositivo menor, que não escorregasse facilmente das mãos, contendo um ângulo
de controle mais abrangente e com botões maiores para aqueles que não conseguem
ter controle absoluto sobre as mãos e/ou dedos.  O estudo também mostrou que as
referências sentidas pelo tato não foram incorporadas no design a fim de se
manter o baixo custo.

% [IEEE'09] Evaluating a Multimodal Remote Control: The Interplay Between User Experience and Usability 
Essa pesquisa tem como finalidade apresentar uma solução para diminuir a
exclusão digital vivenciada especialmente por pessoas com necessidade motora ou
visual, as quais estão à margem da utilização de dispositivos eletrônicos
por conta da ausência de soluções que os adaptem às suas necessidades. A
tecnologia de reconhecimento de fala torna acessível a utilização de qualquer
dispositivo eletrônico por usuários incapazes de realizar movimentos específicos
com membros superiores, como segurar um controle físico e apertar botões ou
digitar, por exemplo.  Além disso, os portadores de necessidades visuais também
poderão ser ajudados, já que nem todos os controles possuem referências
hápticas. A síntese de fala também se torna muito importante no contexto da
dificuldade visual, já que, nesse sentido, um \textit{feedback} por fala será
muito mais útil do que via texto. Em~\cite{Wechsung09} é sugerido que as
interfaces multimodais (métodos alternativos de controle como voz, escrita,
gestos, etc.) associadas ao controle de equipamentos provêem uma experiência
muito mais prazerosa e prática ao usuário do que os métodos convencionais
(botões), apesar de diminuir a usabilidade e aumentar o tempo de execução da
tarefa.

% Ref.: ADA - American with Disabilities Act
O Ato de Americanos com Deficiência (ADA)~\cite{ada} é um documento que regula
os direitos dos cidadãos com deficiência nos EUA, além de prover a base legal
dos fundos públicos para compra dos recursos que estes necessitam. Algumas
categorias de TA foram criadas com base nas diretrizes gerais da ADA, das quais
podemos ressaltar três como justificativa do trabalho:

\begin{enumerate}
	\item Recursos de acessibilidade ao computador
	\begin{itemize}
		\item Equipamentos de entrada e saída (síntese de voz, Braille), 
		auxílios alternativos de acesso (ponteiras de cabeça, de luz), teclados 
		modificados, softwares especiais (reconhecimento de voz, etc.), que 
		permitem as pessoas com deficiência a usarem o computador.
	\end{itemize}
	\item Sistemas de controle de ambiente
	\begin{itemize}
		\item Sistemas eletrônicos que permitem as pessoas com limitações
		moto-locomotoras controlar remotamente aparelhos eletro-eletrônicos,
		sistemas de segurança, entre outros, localizados em seu quarto, sala,
		escritório, casa e arredores.
	\end{itemize}
	\item Auxílios para cegos ou com visão subnormal
	\begin{itemize}
		\item Auxílios para grupos específicos que inclui lupas e lentes,
		Braille para equipamentos com síntese de voz, grandes telas de 
		impressão, sistema de TV com aumento para leitura de documentos, 
		publicações etc.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

A decisão de criar um servidor próprio de síntese e reconhecimento de voz
baseia-se principalmente na possibilidade de usufruir de tais recursos de forma
offline, ou seja, sem a necessidade de conexão com a Internet. O fato de as
comunicações ocorrerem em LAN diminui muito o tempo de espera do usuário, já
que o áudio não precisa acessar servidores de voz distantes. Ainda sobre o
sistema ASR, pode-se também citar a vantagem de limitar o vocabulário de
palavras utilizados através da implementação de uma gramática, já que serviços
online de reconhecimento (como o disponibilizado pelo Google, por exemplo),
trabalham com a inteira modelagem das palavras do idioma, impossibilitando a
criação de um contexto específico para a aplicação. 
\end{section}
%%% EOF %%%
