\begin{section}{Dificuldades e Soluções}
\begin{enumerate}

\item A BeagleBone não possui saída de áudio nativa, tampouco conectores do tipo
audio jack. No Debian, a saída padrão de áudio é pelo conector HDMI, mas pode
ser substituída pelo USB mediante modificações em parâmetros do kernel. O modo
mais fácil, considerando que redirecionar a saída do eSpeak para um GPIO seria
muito trabalhoso, seria conectar um auto-falante USB à BeagleBone. Em se
tratando de um protótipo, um headphone faz o papel de um speaker que deve
consumir pouca energia e ter um tamanho limitado. Foi-se cogitada a construção
de um circuito com um amplificador LM386 para o speaker, porém a obtenção de um
D/A PCM2707 não custaria menos de US\$ 15.

\item A BeagleBone não possui conexão wifi. Além da dificuldade em atualizar o
kernel pra receber um shield/case, o mesmo teria de ser conectado na porta USB,
a qual já estaria sendo usada pelo auto-falante. Portanto, a solução mais fácil
foi conectar um roteador wifi à porta Ethernet da BBB através de um cabo RJ-45.

\item Durante a instalacao foram testados varios sistemas operacionais disponiveis
para a Beagle Bone Black. O \textit{Angstrom} e o sistema operacional que vem embarcado
de fabrica junto com a BBB, mas o sistema e nomenclatura de pacotes nao
correspondiam com os usados nas distribuicoes \textit{Debian}, tal como
\textit{Ubuntu} e o \textit{Angstrom} tambem consumia muito espaco de
armazenamento na flash, 1.6GB de 2GB, porque vinha com interface grafica.
A opcao seguinte foi o uso de uma distribuicao do \textit{Debian}, o
\textit{Ubuntu}, pela similaridade do sistema de
pacotes (apt-get) com a distribuicao Desktop, tornando a integracao mais facil,
porem a instalacao \textit{Ubuntu 14.04} estava usando muito espaco na flash,
aproximadamente 1.2GB de 2GB, restando pouco espaco para instalacao de pacotes,
outro problema encontrado foi a conexao com a internet, de alguma forma a
conexao convencional com o cabo RJ-45 nao estava funcionando, entao o servidor
de pacotes nao podia ser acessado. Por ultimo recorremos ao uso do
\textit{Debian} para
BBB, apos a instalacao da versao minimal, foi notado que o \textit{Debian} e muito mais
leve e enxuto que os sistemas anteriores, consumindo menos de 500mb da memoria,
e sem problemas de conexao com a internet, entao adotamos \textit{Debian 7.8
wheezy} como
o OS de desenvolvimento do projeto.

\item Código do Arduino. (Thiago)

\item A função \texttt{mysql\_query()} recebe uma \textit{string} contendo o
comando SQL para acessar o banco de dados MySQL. Caso se queira editar o valor
de um atributo numa determinada tabela, por exemplo, basta passar o valor e o
atributo como parâmetros para a função, o que exige que as \textit{strings}
sejam manipuladas constantemente afim de tornar as requisições automáticas.
Para que não se utilize mais espaços de memória do que necessário, optou-se pela
alocação dinâmica através da função \texttt{malloc()}, auxiliada pela função
\texttt{sprintf()}, a qual é responsável pela junção de \textit{strings}. O
código ainda está sob revisão, já que diversas falhas de segmentação vêm
ocorrendo devido à erros no gerenciamento de memória. Além disso, o custo
computacional provocado pelas diversas \textit{queries} no banco ainda não pode
ser previsto. Essa previsão é muito importante visto que, em uma futura
utilização de um servidor Apache para acesso remoto de qualquer lugar via
cliente PHP, por exemplo, o efeito \textit{snowball} pode surgir como uma
consequência negativa.

%que usar diversas vezes alocaç\~{o}es de mem\'{o}ria (\textit{*malloc()}) e
%\textit{sprintf()}s, tornando o c\'{o}digo, em mais espec\'{i}fico o
%gerenciamento dos campos da mem\'{o}ria, ca\'{o}tico, apresentando algumas vezes
%falha de segmentaç\~{a}o. Posteriormente, com a adiç\~{a}o de outros aparelhos e
%mais tabelas, estas queries ficaram cada vez mais recorrentes e mais falhas
%poderam acontecer. 

%Al\'{e}m disso, por estarmos acessando o MySQL por meio de uma outra linguagem (no caso C), n\~{a}o podemos prever 
%agora poss\'{i}veis custos computacionais que essas diversas e constantes queries poder\~{a}o gerar nas threads 
%dentro do BeagleBone Black\textregistered. Numa poss\'{i}vel e vindoura utilizaç\~{a}o de um servidor Apache com o 
%PHP essa comunicaç\~{a}o adicional e constante poder\'{a} resultar em significante custo computacional tornando-se um 
%efeito \textit{snowball}, bola de neve.
\end{enumerate}
\end{section}
%%% EOF %%%
