\begin{section}{Introdução}
A interface homem-máquina encontra-se cada vez mais amigável. O que antes era
portado somente por empresas e pessoas com poder financeiro diferenciado e acima
da média, em termos de tecnologia, é hoje muito mais acessível e simples para
usuários domésticos sem profundo conhecimento no assunto. Devido a abrangência 
de computadores pessoais e embarcados e da Internet, novas oportunidades 
e expectativas em termos de trabalho, estudos e até lazer são criadas a fim de 
melhorar ainda mais essa comunicação, de modo que a máquina se aproxime mais de
ações típicas do ser humano, como pensar e falar.

Acredita-se que a síntese e o reconhecimento automático de voz (do inglês
\textit{text-to-speech} e \textit{automatic speech recognition},
respectivamente, TTS e ASR)~\cite{Taylor09,Huang01} tornam a interface citada
acima muito mais prática e natural, de forma que a comunicação de fato se
assemelha àquela estabelecida entre duas pessoas. O ASR refere-se ao sistema
que, tomando o sinal de fala digitalizado como entrada, é capaz de gerar o texto
transcrito na saída. Já um sistema TTS realiza a função contrária, na qual um
sinal analógico de voz é sintetizado de acordo com o texto posto na entrada. 
Dentre as inúmeras aplicações que utilizam os sistemas que envolvem 
processamento de fala, pode-se destacar a automação residencial que visa ajudar
pessoas que tenham dificuldades no controle de alguns equipamentos eletrônicos,
dando ênfase à acessibilidade alcançada através das tecnologias assistivas.

% Components of Quality of Life for Persons With a Quadriplegic and Paraplegic Spinal Cord Injury
Tecnologia Assistiva (TA) é um campo da engenharia biomédica dedicada à aumentar
a independência e mobilidade de pessoas com deficiência, englobando
metodologias, práticas e serviços que objetivam promover sua autonomia,
qualidade de vida e inclusão social~\cite{cat,Gelderblom02}. Tal tecnologia busca
reduzir a necessidade vivenciada por pessoas que precisam de soluções que não as
deixem à margem da utilização de dispositivos eletrônicos.  Em outras palavras,
para diminuir a exclusão digital imposta pela incapacidade de manipular certos
dispositivos, a acessibilidade é vista como elemento fundamental para elevar a
autoestima e o grau de independência dessas pessoas. Além disso, as mesmas
soluções apresentadas podem ser úteis também para os não portadoras de
necessidades especiais, já que o controle de equipamentos se torna mais prático
e confortável.

Nesse sentido, este trabalho busca preparar um servidor local portátil de
reconhecimento e síntese de voz em Português Brasileiro (PT\_BR) baseado no
microcomputador BeagleBone Black de modo que, quando acessado pelo dispositivo
que agirá como controle remoto --- no caso, um smartphone com sistema
operacional Android ---, seja capaz de acessar as funções mais básicas de um
aparelho televisivo. Vale ressaltar que todas as APIs, IDEs, \textit{softwares},
bibliotecas e pacotes utilizados para criação dos sistemas e dos recursos
utilizados possuem licença \textit{open source} e são encontrados disponíveis
livremente na Internet.
\end{section}
%%% EOF %%%
