\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage[left=2.7cm, right=2.7cm, bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\renewcommand*{\refname}{Referências Bibliográficas}
\renewcommand*{\contentsname}{Sumário}
\renewcommand*{\listfigurename}{Lista de Figuras}

\title{
	\vspace{40pt}
	Controle de TV e Servidor LAMP em Sistemas Embarcados: Uma Solução para
	Clientes Android com Suporte à Reconhecimento e Síntese de Voz
	\vspace{25pt}
}

\author{
	Cassio Trindade Batista\\
	\texttt{cassio.batista.13@gmail.com}\\
	\texttt{201106840003}
	\and
	Gabriel Peixoto de Carvalho\\
	\texttt{gaburiero.c@gmail.com}\\
	\texttt{201106840010}
	\and
	Pedro Henrique C. F. Soares\\
	\texttt{pedrofigueiredoc@gmail.com}\\
	\texttt{201106840007}
	\and
	Thiago Barros Coelho\\
	\texttt{tbarroscoelho@gmail.com}\\
	\texttt{201106840040}
}

\date{
\vspace{100pt}
\begin{table}[!h]
	\begin{tabular*}{.9\linewidth}{p{.45\linewidth}p{.45\linewidth}}
	& Projeto apresentado à disciplina Projeto de Harware de Interfaceamento 
	como requisito de avaliação.
	Professores: Jeferson Leite e Adalbery Castro.
	\end{tabular*}
\end{table}
\vfill
Belem -- Brazil\\
\vspace{2pt}
Abril/2015
}

\begin{document}
% cover ------------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}
\input{cover}

% title and preamble stuff -----------------------------------------------------
\newpage
\maketitle
\thispagestyle{empty}

% summary, table of contents and list of figures -------------------------------
\newpage
\tableofcontents
\listoffigures

% Introduction -----------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{section}{Introdução}
A interface homem-máquina encontra-se cada vez mais amigável. O que antes era
portado somente por empresas e pessoas com poder financeiro diferenciado e acima
da média, em termos de tecnologia, é hoje muito mais acessível e simples para
usuários domésticos sem profundo conhecimento no assunto. Diversos estudos vêm
sendo desenvolvidos a fim de melhorar ainda mais essa comunicação, de modo que a
máquina se aproxime mais de ações típicas do ser humano, como pensar e falar.

Síntese e reconhecimento automático de voz (do inglês \textit{text-to-speech} e
\textit{automatic speech recognition}, respectivamente, TTS e
ASR)~\cite{taylor,Huang01} tornam a interface citada acima muito mais prática e
natural, de forma que a comunicação de fato se assemelha àquela estabelecida
entre duas pessoas. O ASR refere-se ao sistema que, tomando o sinal de fala
digitalizado como entrada, é capaz de gerar o texto transcrito na saída. Já um
sistema TTS realiza a função contrária, na qual um sinal analógico de voz é
sintetizado de acordo com o texto posto na entrada. São inúmeras as aplicações
que utilizam tais sistemas envolvendo processamento de voz. Dentre elas, pode-se
destacar a automação residencial com foco em acessibilidade.

% Ref.: Comitê de Ajudas Técnicas (CAT) -- TA
% http://www.assistiva.com.br/tassistiva.html
De acordo com \cite{cat, gelderblom}, tecnologia assistiva (TA) é um campo da
engenharia biomédica dedicada à aumentar a independência e mobilidade de pessoas
com deficiência, englobando metodologias, práticas e serviços que objetivam
promover sua autonomia, qualidade de vida e inclusão social. Tal tecnologia
busca reduzir a necessidade vivenciada por pessoas que precisam de soluções que
não as deixem à margem da utilização de dispositivos eletrônicos. Em outras
palavras, para diminuir a exclusão digital imposta pela incapacidade de
manipular certos dispositivos, a acessibilidade é vista como elemento
fundamental para elevar a autoestima e o grau de independência dessas pessoas.
Além disso, a implementação da acessibilidade também pode ser útil para os
não portadoras de necessidades especiais, já que o controle de equipamentos se
torna mais prático e confortável.

Nesse sentido, este trabalho busca preparar um servidor local portátil de
reconhecimento de voz em Português Brasileiro (PT\_BR) e de síntese de voz
baseado no microcomputador BeagleBone Black de modo que, quando acessado pelo
dispositivo que agirá como controle remoto --- no caso, um smartphone com
sistema operacional Android ---, seja capaz de acessar as funções mais básicas
de um aparelho televisivo.  Vale ressaltar que todas as APIs e softwares
utilizados para criação dos sistemas e dos recursos utilizados (com exceção do
HTK, o qual será visto mais adiante) possuem licença \textit{open source} e são
encontrados disponíveis livremente na Internet.
\end{section}

% Goals ------------------------------------------------------------------------
\begin{section}{Objetivos}
%http://www.laps.ufpa.br/falabrasil/
O objetivo principal consiste em criar um protótipo portável que seja capaz de
controlar um aparelho de televisão através do envio remoto de sinais. Além
disso, o sistema será configurado como um servidor que disponibiliza um
serviço genérico de reconhecimento de fala, de modo que o aparelho de TV
mencionado possa ser remotamente controlado através da voz do usuário; e um
serviço de síntese de fala, provendo \textit{feedback} das ações de acordo com o
entendimento do sistema ASR.

\subsection{Reconhecimento Automático de Voz}
Para que o reconhecimento automático de voz seja possível, o \textit{software}
Julius deverá ser instalado no servidor. Julius é um software capaz de processar
e decodificar áudio em aproximadamente tempo real para tarefas de ditado de até
60 mil palavras.

Para que o Julius possa realizar o reconhecimento em Português Brasileiro, serão
necessários basicamente dois recursos: um modelo acústico e um dicionário
fonético. Modelos acústicos genéricos para PT\_BR podem ser encontrados na
página do Grupo FalaBrasil~\cite{falabrasil}, bem como o software que cria o
dicionário fonético (conversor grafema-fonema ou G2P)~\cite{lapsg2p}.
Entretanto, embora a taxa de acerto dos modelos seja satisfatória, é
possível melhorá-la através da criação ou treino de novos modelos.

O processo de treino será realizado pelo software HTK (acrônimo para kit de
ferramentas dos modelos ocultos de Markov, livremente traduzido do inglês), o
qual é capaz de extrair segmentos de fala de um arquivo de áudio e assinalar uma
referência à ele. Tal referência é retirada do dicionário fonético, previamente
criado com o software G2P.

\subsection{Síntese de Voz}
O software eSpeak é a principal referência em síntese de voz em ambientes Linux.
Graças à disponibilização de uma API do eSpeak no site oficial do desenvolvedor,
o sistema, além de conseguir ``ouvir e entender'', também será capaz de 
``falar''. O download dos modelos para PT\_BR é feito juntamente com o das
bibliotecas necessárias.

Para que a BeagleBone seja capaz de reproduzir o som sintetizado, é necessário
um cartão de som com um auto-falante. Embora o cartão possa ser comprado, a 
opção mais barata é construí-lo. O circuito é bem simples, sendo constituído
basicamente por um \textit{speaker}, um amplificador operacional LM386, além de
alguns resistores e capacitores.

\subsection{Servidor LAMP}
\textcolor{red}{***PResdro***}\\
\textcolor{red}{***Predro***}\\
\textcolor{red}{***Pesro***}\\
\textcolor{red}{***Porredo***}\\
\textcolor{red}{***PResdro***}\\

\subsection{Controle Remoto de TV}
Os aparelhos televisivos atuais, assim como a grande maioria dos dispositivos
eletrônicos domésticos, possuem a tecnologia de controle remoto baseada em luz
infravermelha. Pode-se observar que na extremidade superior dos controles
remotos, há pelo menos um led infravermelho (IR Led) capaz de emitir luz e,
dessa forma, transmitir uma informação binária para o circuito localizado na 
parte frontal da TV. Esse circuito possui um sensor infravermelho (IR sensor), o
qual, atuando como o receptor da comunicação, é capaz de receber os bits
transmitidos e repassá-los para o processador do circuito, o qual executará a
tarefa relacionada à decodificação dos bits.

Nesse sentido, o \textit{datasheet} de uma TV específica será estudado para que
a BBB possa transmitir o conjunto de bits exatos, reconhecíveis
pela TV em questão, para a execução de determinadas tarefas, como ``aumentar
volume'' ou ``mudar para o canal 18'', por exemplo.
\end{section}

% Why? -------------------------------------------------------------------------
\begin{section}{Justificativa}
% [IBGE'10] ftp://ftp.ibge.gov.br/Censos/Censo_Demografico_2010/Caracteristicas_Gerais_Religiao_Deficiencia/tab1_3.pdf
% http://g1.globo.com/brasil/noticia/2012/04/239-dos-brasileiros-declaram-ter-alguma-deficiencia-diz-ibge.html
Segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), no censo
realizado em 2010, aproximadamente 23,9\% dos brasileiros declaram ter alguma
deficiência~\cite{ibge10}. Esse número ainda é mais impressionante quando se
pensa que cerca de um quarto de uma população de 190 milhões de habitantes é
portadora de alguma necessidade especial. Ainda segundo os dados, 6,9\%
(13,3~mi) dos brasileiros apresentam algum grau de deficiência motora, enquanto
18,8\% (35,7~mi) afirmam serem cegas ou terem alguma dificuldade para enxergar.

Essa pesquisa tem como finalidade apresentar uma solução para diminuir a
exclusão digital vivenciada especialmente por pessoas com necessidade motora ou
visual, as quais estão à margem da utilização de dispositivos eletrônicos
por conta da falta de acessibilidade. A tecnologia de reconhecimento de fala
torna acessível a utilização de qualquer dispositivo eletrônico por usuários
incapazes de realizar movimentos específicos com membros superiores, como
segurar um controle físico e apertar botões ou digitar, por exemplo. Além disso,
os portadores de necessidades visuais também poderão ser ajudados, já que nem
todos os controles possuem referências reconhecíveis pelo tato.

% Ref.: ADA - American with Disabilities Act
O Ato de Americanos com Deficiência (ADA)~\cite{ada} regula os direitos dos
cidadãos com deficiência nos EUA, além de prover a base legal dos fundos
públicos para compra dos recursos que estes necessitam. Algumas categorias de TA
foram criadas com base nas diretrizes gerais da ADA, das quais podemos salientar
três como justificativa do trabalho: 

\begin{enumerate}
	\item Recursos de acessibilidade ao computador
	\begin{itemize}
		\item Equipamentos de entrada e saída (\underline{síntese de voz}, 
		Braille), auxílios alternativos de acesso (ponteiras de cabeça, de luz),
		teclados modificados, softwares especiais (\underline{reconhecimento de 
		voz}, etc.), que permitem as pessoas com deficiência a usarem o 
		computador.
	\end{itemize}
	\item Sistemas de controle de ambiente
	\begin{itemize}
		\item Sistemas eletrônicos que permitem as pessoas com limitações
		moto-locomotoras, controlar remotamente aparelhos eletro-eletrônicos,
		sistemas de segurança, entre outros, localizados em seu quarto, sala,
		escritório, casa e arredores.
	\end{itemize}
	\item Auxílios para cegos ou com visão subnormal
	\begin{itemize}
		\item Auxílios para grupos específicos que inclui lupas e lentes,
		Braille para equipamentos com \underline{síntese de voz}, grandes telas 
		de impressão, sistema de TV com aumento para leitura de documentos, 
		publicações etc.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{section}

% Theory Revision --------------------------------------------------------------
\begin{section}{Revisão Teórica}
% [IEEE'11] Designing Android Applications with both Online and Offline Voice Control of Household Devices
% http://makezine.com/2013/04/15/arduino-uno-vs-beaglebone-vs-raspberry-pi/
% http://tecnologia.hsw.uol.com.br/controle-remoto.htm
% http://mundoestranho.abril.com.br/materia/como-funciona-o-controle-remoto
% http://arduino.cc/en/Tutorial/SimpleAudioPlayer

O Arduino é uma plataforma flexível com grande capacidade de interfaceamento com
quase qualquer coisa, porém é uma plataforma simples, ótima para projetos
menores já que o Arduino é um microcontrolador e não um microprocessador, ele
pode ser programado em C mas não roda nenhum sistema operacional.

O Raspberry Pi, por ser bastante completo, pode ser considerado um mini 
computador. Todo o seu armazenado é fornecido por um cartão SD, além de ser
possível se conectar à Internet através de um conector Ethernet. Sendo
necessário a instalação de um sistema operacional, o Raspberry Pi ainda possui
interface de saída HDMI e é muito útil para aplicações gráficas

A BeagleBone é comparável ao Raspberry Pi. Entretanto, por ter mais pinos
(GPIO) e um processador mais poderoso, a BeagleBone é uma escolha óbvia para
projetos mais elaborados. Além de possuir diversas opções de conexão, a
BeagleBone une a flexibilidade de interfaceamento do arduino com a capacidade
de processamento rápido do Raspberry Pi. A principal desvantagem é o preço.

Uma comparação entre os três equipamentos é dado abaixo na
Tabela~\ref{comparison}:

% http://michaelhleonard.com/raspberry-pi-or-beaglebone-black/
% http://randomnerdtutorials.com/arduino-vs-raspberry-pi-vs-beaglebone-vs-pcduino/
% http://makezine.com/2013/04/15/arduino-uno-vs-beaglebone-vs-raspberry-pi/
\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{c|c c c}
\hline
				& Arduino UNO	& BeagleBone Black	& Raspberry Pi \\
\hline
Chip			& - & TI AM3359 & BCM2835 SoC full HD \\
CPU				& ATMega328	& 1 GHz ARM Cortex-A8 & 700 MHz ARM1176JZ-F \\
GPU				& - & PowerVR SGX530 & Dual Core VideoCore IV \\
Armazenamento	& 2 kB SRAM & 512 MB DDR3 & 512 MB SDRAM\\
Flash			& 32 kB & 2 GB on-board eMMC, MicroSD & SD, MMC, SDIO card slot\\
GPIO			& 14 & 65 & 8 \\
Video			& - & mini HDMI & HDMI\\
OS				& - & Linux & Linux \\
Amperagem (mA)	& 42 & 210-460 & 150-350 \\
Voltagem (V)	& 7-12 & 5 & 5 \\
USB				& - & 1 Host, 1 Mini Client  & 2 Hosts, 1 Micro Power\\
Ethernet		& - & 1 10/100 Mbps & 1 10/100 Mbps \\
%Resolução		& - & 1280x1024 (5:4), 1024x768 (4:3), 1280x720 (16:9), 1440x900 (16:10) all at 16 bit	& 	Extensive from 640x350 up to 1920x1200, this includes 1080p\\
%Camera connector & - & - & Rpi \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Comparação entre três principais plataformas}
\label{comparison}
\end{table}
\end{section}

% Methodology ------------------------------------------------------------------
\begin{section}{Metodologia}
\subsection{Preparação do Servidor}
O servidor, por ser o elemento chave na consolidação do projeto, deve ser o 
módulo a ser prioritariamente configurado, a fim de ser preparado para atender
às devidas requisições, bem como executar qualquer tipo de aplicação solicitada.
Sendo assim, a instalação da plataforma Ångstr\"{o}m foi tomada como o primeiro
passo. Ångstr\"{o}m~\cite{angstrom} é um sistema operacional, baseado em Linux,
preparado exclusivamente para plataformas embarcadas, sendo o padrão para a 
própria BeagleBone.

\subsection{Reconhecimento de Voz}
% http://eda.eme.ro/handle/10598/28187
Em~\cite{cassio14}, o Julius foi configurado para funcionar em modo servidor
através da opção nativa ``-adinnet'' (A/D Input from Network, conversão A/D com
entrada pela rede). Isso permite que o Julius receba amostras de áudio via
streaming pela rede através de uma comunicação com um cliente genérico via
socket.

\subsection{Síntese de Voz}
% http://stackoverflow.com/questions/2661129/espeak-sapi-dll-usage-on-windows

\subsection{Servidor LAMP}

\subsection{Cliente Android}

\end{section}

% Prices -----------------------------------------------------------------------
% BBB: http://www.farnellnewark.com.br/ : 270,55 + 36,80 = 307,35
% BBB: http://www.aliexpress.com.br/ : 180,34
% Rpi: http://www.aliexpress.com.br/ : 147,92
\begin{section}{Orçamento}
\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{l|c c c c}
	\hline
	Produto & USD (U\$) & BRL (R\$) & IOF (R\$) & Total (R\$) \\
	\hline
	BBB &\\
	Smartphone &\\
	IR Led &\\
	IR Sensor &\\
	Capacitor &\\
	Resistor &\\
	Speaker 8~$\Omega$ &\\
	LM386 amplifier&\\
	\hline
	Total & & & & 500 conto\\
\end{tabular}
\end{table}
\end{section}

% Prices -----------------------------------------------------------------------
\begin{section}{Dificuldades e Soluções}
Mano
\end{section}

% Bibliography and References --------------------------------------------------
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{tech_report}

% Codes, Math Background and so on ---------------------------------------------
\newpage
\appendix
\end{document}
%%% EOF %%%
